\chapter{Requisitos de Usuário}
\label{sec-requisitos}

\noindent Tomando por base o contexto dos dois sub-sistemas acima, foram identificados os seguintes requisitos de usuário e regras de negócio:

\newcounter{rfcount}
\renewcommand*\therfcount{RF-\arabic{rfcount}}
\newcommand*\RF{\refstepcounter{rfcount}\therfcount}
\setcounter{rfcount}{0}

\section{AlocaWeb -- Controle de Alocação de Salas de Aula}
\label{sec-requisitos:alocacao-salas-aula}

\begin{longtable}{|c|p{10cm}|c|p{2cm}|}
	
	\caption{Requisitos Funcionais do módulo AlocaWeb} \\ \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
	
	ID &  Descrição  &  Prioridade   &  	Depende   \\ \hline	
	
	\RF\label{rf-gerenciamento-curso}  &  O sistema deve permitir o gerenciamento de cursos, contendo: nome, codigo e quem é o coordenador do curso. & Alta & \\ \hline 
	
	\RF\label{rf-cadastro-disciplina} &  O sistema deve permitir o cadastro de disciplinas, armazenando informações como nome, código e curso. & Alta & \\ \hline 
	
	\RF\label{rf-cadastro-periodo}  & O sistema deve permitir o cadastro de períodos. Um período é composto de ano, número, data inicial e data final. & Alta & \\ \hline 
	
	\RF\label{rf-gerenciar-turma} & O sistema deve permitir o gerenciamento de turmas. Uma turma possui número, quantidade de vagas, horários de aula, dias da semana e é relacionada a um período, disciplina, professor e curso. & Alta & \ref{rf-cadastro-disciplina}, \ref{rf-cadastro-periodo}, \ref{rf-gerenciamento-curso} \\ \hline
	
	\RF\label{rf-gerenciar-salas}  & O sistema deve permitir o gerenciamento de salas de aula, contendo informações como: prédio, andar, número de cadeiras, número da sala. & Alta & \\ \hline  

	\RF\label{rf-exportar-oferta}  &  O sistema deve permitir a geração de relatórios de ofertas de disciplinas de um determinado período. & Alta & \ref{rf-gerenciar-turma} \\ \hline
	
	\RF\label{rf-gerenciar-alocacao} & O sistema deve permitir que usuários aloquem turmas às salas de aula. Uma alocação é composta de: turma e sala de aula. & Alta & \ref{rf-gerenciar-turma}, \ref{rf-gerenciar-salas} \\ \hline 
	
	\RF\label{rf-exportar-alocacao}  & O sistema deve permitir a geração de relatórios da alocação de salas em um determinado período. & 	Alta &  \ref{rf-gerenciar-alocacao} \\ \hline 
	
\end{longtable}




\newcounter{rncount}
\renewcommand*\therncount{RN-\arabic{rncount}}
\newcommand*\RN{\refstepcounter{rncount}\therncount}
\setcounter{rncount}{0}

\begin{longtable}{|c|p{10cm}|c|p{2cm}|}
	
	\caption{Regras de Negócio do Módulo AlocaWeb} \\ \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
	
	ID & 	Descrição  &  Prioridade    & Depende  \\ \hline	
	
	\RN\label{rn-professor-turmas}  & Um professor não pode estar alocado a mais de uma turma no mesmo horário e dia da semana. & Alta & \ref{rf-gerenciar-alocacao}  \\ \hline 
	
	\RN\label{rn-turmas-alocacao}  & Uma turma só poderá ser alocada a uma sala de aula se não houver nenhuma outra turma naquela sala no horário, dia da semana especificado, período especificado e se o número de vagas naquela turma for menor ou igual ao número de vagas disponíveis na sala. & Alta &  \ref{rf-gerenciar-alocacao} \\ \hline
	
	\RN\label{rn-salas-atributos} & Não podem existir duas salas de aula no mesmo prédio, andar e com o mesmo número. & Alta & \ref{rf-gerenciar-salas} \\ \hline	
	
	\RN\label{rn-turmas-salas} & Uma turma pode ser alocada a mais de uma sala de aula, desde que em horários e dias da semana diferentes. & Alta & \ref{rf-gerenciar-alocacao} \\ \hline
	
	\RN\label{rn-turmas-periodo-numero} & Duas turmas de mesmo número não podem existir em um mesmo período. & Alta & \ref{rf-gerenciar-turma} \\ \hline
	
	\RN\label{rn-cadastro-periodo} & Não podem existir dois períodos com mesmo ano e semestre (por exemplo 2016/1). & Alta & \ref{rf-cadastro-periodo} \\ \hline
	
	\RN\label{rn-cadastro-curso} & Dois cursos com mesmo Código ou Nome não podem existir. & Alta & \ref{rf-gerenciamento-curso} \\ \hline
	
	\RN\label{rn-cadastro-disciplina} & Não podem existir duas disciplinas com o mesmo código. & Alta & \ref{rf-cadastro-disciplina} \\ \hline
\end{longtable}

\section{BibLattes -- Extração de Dados Currículo Lattes}
\label{sec-requisitos:extracao-dados-lattes}

\begin{longtable}{|c|p{10cm}|c|p{2cm}|}
	
	\caption{Requisitos Funcionais do Módulo BibLattes} \\ \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
	
	ID &  Descrição  &  Prioridade   &  	Depende   \\ \hline	
	
	\RF\label{rf-passos-extracao} & O sistema deve prover ao usuário um passo a passo sobre como obter o arquivo XML de um currículo Lattes. & Média & \\ \hline
	
	\RF\label{rf-upload-xml}  &  O sistema deve permitir ao usuário fazer o \textit{upload} do currículo Lattes no formato \textit{XML}. & Alta & \\ \hline 
	
	\RF\label{rf-visualizar-curriculum} &  O sistema deve permitir a visualização do currículo existente na base de dados. & Alta & \ref{rf-upload-xml} \\\hline 
	
	\RF\label{rf-exportar-curriculum} & O sistema deve permitir ao usuário a exportação de seu currículo Lattes no formato BibTeX, contendo informações como: Autores, Local onde foi publicado, data da publicação, páginas (caso exista), editora (caso exista), título, título do livro (caso exista), entre outras. & Alta & 	\ref{rf-upload-xml} \\ \hline
	
\end{longtable}




\begin{longtable}{|c|p{10cm}|c|p{2cm}|}
	
	\caption{Regras de Negócio do Módulo BibLattes} \\ \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
	
	ID & 	Descrição  &  Prioridade    & Depende  \\ \hline	
	
	\RN\label{rn-numero-curriculums}  & Um usuário pode ter no máximo um currículo cadastrado na base de dado em um determinado período de tempo. & Alta & \ref{rf-upload-xml}	\\ \hline 
	
	\RN\label{rn-edicao-curriculum}  & Usuários não podem efetuar alterações no currículo diretamente pelo sistema, apenas pela plataforma Lattes e/ou alterando o arquivo XML.  & Alta &  \ref{rf-visualizar-curriculum} \\ \hline
	
	\RN\label{rn-aprovar-insercao}  & Um currículo só será enviado para a base de dados depois de o usuário verificar que as informações estão corretas e confirmar a inserção. & Alta &  \ref{rf-upload-xml} \\ \hline 
	
\end{longtable}

\newcounter{rnfcount}
\renewcommand*\thernfcount{RNF-\arabic{rnfcount}}
\newcommand*\RNF{\refstepcounter{rnfcount}\thernfcount}
\setcounter{rnfcount}{0}


\begin{longtable}{|c|p{7.5cm}|p{2.5cm}|c|c|}
	
	\caption{Requisitos Não Funcionais dos Módulos Alocaweb e BibLattes}\\ \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
	
	ID &	Descrição  & Categoria  & Escopo  & Prioridade   \\ \hline		
	
	\RNF\label{rnf-xml-portabilidade}  & A ferramenta deve estar disponível como uma aplicação Web, acessível a partir dos principais navegadores disponíveis no mercado. & Portabilidade & 	Sistema  &	Alta \\	\hline 
	
	\RNF\label{rnf-xml-facilidade-aprendizado}  & A ferramenta dever ser de aprendizado fácil, não sendo necessário nenhum treinamento especial para seu uso.  & Facilidade de Aprendizado  & Sistema &	Alta   \\ \hline 
	
	\RNF\label{rnf-xml-confiabilidade}  & A ferramenta deve sempre gerar um arquivo BibTex contendo informações corretas e atualizadas.  & Confiabilidade  & Sistema &	Alta   \\ \hline 
	
	\RNF\label{rnf-xml-reusabilidade}  & O desenvolvimento do sistema deve explorar o potencial de reutilização de componentes, tanto no que se refere ao desenvolvimento com reúso quanto ao desenvolvimento para reúso.  & Reusabilidade  &	Sistema & Média  \\\hline 
	
	\RNF\label{rnf-facilidade-operacao}  & A ferramenta deve ser de fácil operação, não sendo necessário uso contínuo para uma boa operação do sistema.  &	Facilidade de Operação  & Sistema &	Média  \\ 	\hline
	
	\RNF\label{rnf-manutenibilidade}  & O desenvolvimento do sistema deve facilitar manutenções futuras, utilizando padrões de design de software.  & Sistema &	Média  \\ 	\hline  
	
\end{longtable}
